<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Logick on Deutsch</title>
        <link>http://localhost:1313/tags/logick/</link>
        <description>Recent content in Logick on Deutsch</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>de</language>
        <copyright>Frieder Delor</copyright>
        <lastBuildDate>Sun, 18 Jan 2026 17:45:33 +0100</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/logick/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>How to Prove Humes Law</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/how-to-prove-humes-law/</link>
        <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 17:45:33 +0100</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/how-to-prove-humes-law/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ein Beweis von bewundernswerter Konsequenz: Oder wie man 30 Seiten braucht, um eine Definition zu beweisen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;lob-der-formalen-virtuosität&#34;&gt;Lob der formalen Virtuosität
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Es ist eine seltene Freude, einem Werk wie Gillian Russells &amp;ldquo;How to Prove Hume&amp;rsquo;s Law&amp;rdquo; (2023) zu begegnen. Über 30 Seiten entfaltet sich hier ein Monument formaler Präzision: indexikalische Logik (IL), modale Systeme (S4, B, S5), Temporal-Modal-Logik (TML), Deontisch-Modal-Logik (DML) – jedes System mit eigener Modelltheorie, eigenen Wahrheitsbedingungen, eigenen Relationen auf Modellmengen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man muss sich die Arbeit vorstellen, die hier investiert wurde. Jede Definition konsistent durchgehalten, jeder Beweisschritt formal korrekt, keine einzige Ableitung fehlerhaft. Wochenlange, vermutlich monatelange Arbeit. Symbolmanipulation auf höchstem Niveau. Ein Meisterwerk der technischen Ausführung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und wofür das alles?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um zu beweisen, was auf Seite 22 bereits definiert wurde.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;die-definition-die-alles-entscheidet&#34;&gt;Die Definition, die alles entscheidet
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Russell definiert normative Sätze als &amp;ldquo;S-shift-breakable&amp;rdquo;: Ein Satz ist normativ, wenn sein Wahrheitswert sich ändern kann, indem man die Menge S (die &amp;ldquo;superben Welten&amp;rdquo;, die normativen Standards) ändert, während alle deskriptiven Tatsachen konstant bleiben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das bedeutet in aller wünschenswerten Klarheit: &lt;strong&gt;Normative Sätze hängen per Definition von etwas ab, das von deskriptiven Tatsachen unabhängig ist.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn nun auf den folgenden 20 Seiten bewiesen wird, dass normative Sätze nicht aus rein deskriptiven Prämissen folgen (es sei denn unter Sonderbedingungen), dann ist das ungefähr so überraschend wie die Erkenntnis, dass Junggesellen unverheiratet sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man stelle sich vor: Jemand definiert &amp;ldquo;Farbe&amp;rdquo; als &amp;ldquo;Eigenschaft, die unabhängig von der Wellenlänge des Lichts existiert&amp;rdquo; und entwickelt dann ein hochkomplexes physikalisches Modell mit Tensor-Kalkülen und Quantenfeldtheorie, um zu beweisen, dass aus Prämissen über Wellenlängen keine Aussagen über Farben folgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Technisch wäre alles korrekt. Die Mathematik tadellos. Die Schlüsse zwingend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und vollkommen wertlos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;die-kunst-das-offensichtliche-kompliziert-zu-machen&#34;&gt;Die Kunst, das Offensichtliche kompliziert zu machen
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Was Russell hier vorführt, ist eine bemerkenswerte Leistung – allerdings nicht die, die beabsichtigt war. Sie demonstriert, wie viel formale Arbeit man investieren kann, um eine &lt;strong&gt;analytische Wahrheit&lt;/strong&gt; (eine Aussage, die aus Definitionen folgt) als &lt;strong&gt;synthetische Wahrheit&lt;/strong&gt; (eine Aussage über die Welt) zu tarnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Leser wird durch Modelltheorien, Kontextshifts, Domain Extensions, W-Extensions, Future-Switches und S-Shifts geschleust. Er lernt die Feinheiten indexikalischer Logik, die Unterschiede zwischen B, S4 und S5, die Behandlung temporaler Operatoren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und am Ende? Am Ende hat er gelernt: Wenn normative Sätze definitionsgemäß von X abhängen und deskriptive Sätze definitionsgemäß nicht von X abhängen, dann folgen normative Sätze nicht aus deskriptiven Prämissen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das hätte man auch kürzer haben können. Etwa so:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Theorem (Trivial):&lt;/strong&gt; Wenn A definitionsgemäß von X abhängt und B definitionsgemäß nicht von X abhängt, dann folgt A nicht aus B allein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Beweis:&lt;/strong&gt; Folgt aus der Definition. ∎&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stattdessen: 30 Seiten.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;die-versuchung-des-formalismus&#34;&gt;Die Versuchung des Formalismus
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Es gibt eine Versuchung im akademischen Betrieb, die man die &lt;strong&gt;Versuchung des Formalismus&lt;/strong&gt; nennen könnte: Je komplizierter das formale Gerüst, desto beeindruckender das Ergebnis. Je mehr Symbole, desto wissenschaftlicher. Je länger der Beweis, desto tiefer die Einsicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Russell ist dieser Versuchung nicht etwa verfallen – sie hat sie vollständig überwältigt und ein Festmahl aus ihr gemacht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man bewundert die Konsequenz. Wirklich. Keine Halbheiten. Wenn man schon eine Tautologie beweisen will, dann richtig. Mit allem Drum und Dran. Mit fünf verschiedenen Logiken. Mit formaler Perfektion.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist, als würde jemand eine Weltreise unternehmen, um zu beweisen, dass er nicht zu Hause ist. Technisch korrekt. Beeindruckend aufwendig. Und doch irgendwie am Punkt vorbei.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;die-frage-die-nicht-gestellt-wird&#34;&gt;Die Frage, die nicht gestellt wird
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die eigentlich interessante Frage lautet: &lt;strong&gt;Ist diese Definition von &amp;ldquo;normativ&amp;rdquo; angemessen?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sollte man akzeptieren, dass normative Begriffe von vornherein als &lt;strong&gt;unabhängig&lt;/strong&gt; von deskriptiven Tatsachen konzipiert werden müssen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Könnte es nicht auch sein, dass &amp;ldquo;X soll getan werden&amp;rdquo; eine Abkürzung ist für &amp;ldquo;X fördert unter den gegebenen Bedingungen K das Ziel G&amp;rdquo; – und dass dies eine &lt;strong&gt;empirisch überprüfbare Aussage&lt;/strong&gt; ist?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Frage stellt Russell nicht. Sie kann sie auch nicht stellen, denn sie hat die Antwort bereits in ihren Definitionen festgelegt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist keine &lt;strong&gt;Kritik&lt;/strong&gt; an Russell im persönlichen Sinne. Es ist eine &lt;strong&gt;Beobachtung&lt;/strong&gt; über eine bestimmte Art akademischer Arbeit. Sie hat eine bestimmte Semantik gewählt, diese Wahl konsequent durchgezogen und gezeigt, dass innerhalb dieser Semantik bestimmte Schlüsse unmöglich sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Problem entsteht erst, wenn man den Eindruck erweckt, hier sei etwas &lt;strong&gt;Allgemeingültiges&lt;/strong&gt; über die Logik normativer Schlüsse bewiesen worden. Etwas, das unabhängig von semantischen Vorentscheidungen gilt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist nicht der Fall.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ein-bescheidener-vorschlag&#34;&gt;Ein bescheidener Vorschlag
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Im Geiste von Douglas Adams – der uns gelehrt hat, dass die Antwort auf die große Frage nach dem Leben, dem Universum und allem zwar &amp;ldquo;42&amp;rdquo; ist, aber nur, wenn man die richtige Frage stellt – möchte ich einen bescheidenen Vorschlag machen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bevor man 30 Seiten investiert, um etwas zu beweisen, prüfe man, ob es bereits in den Definitionen enthalten ist.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das hätte Russell einige Monate Arbeit erspart. Dem Leser einige Stunden. Und der Philosophie eine gewisse Peinlichkeit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits: Für diese Art von Arbeit werden akademische Titel verliehen. Peer-Review-Verfahren bestanden. Zitationen gesammelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man könnte fast auf die Idee kommen, dass im akademischen Betrieb manchmal nicht die Tiefe der Einsicht zählt, sondern die Masse des Formalismus. Je undurchdringlicher, desto respektabler. Je mehr Symbole, desto weniger Fragen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das wäre natürlich eine zynische Sicht der Dinge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber sie würde erklären, warum jemand mathematisch versiert genug ist, ein solches System zu konstruieren – und zugleich nicht bemerkt (oder nicht erwähnt), dass das Ergebnis bereits in den Definitionen steckt.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bewunderung-und-bedauern&#34;&gt;Bewunderung und Bedauern
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Man muss Russell bewundern. Wirklich. Die formale Korrektheit ist makellos. Die Systematik beeindruckend. Die Durchführung fehlerfrei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und man muss bedauern, dass all diese Energie, all diese Präzision, all diese Arbeit dafür verwendet wurde, eine &lt;strong&gt;analytische Trivialität&lt;/strong&gt; als tiefe &lt;strong&gt;logische Einsicht&lt;/strong&gt; zu präsentieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Russells &amp;ldquo;Beweis&amp;rdquo; beweist, dass wenn man &amp;ldquo;normativ&amp;rdquo; als &amp;ldquo;abhängig von externen Standards&amp;rdquo; definiert, dann normative Sätze von externen Standards abhängen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist kein Beweis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist ein sehr, sehr langer Weg, um zu sagen: &amp;ldquo;Definitionen haben Konsequenzen.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für die Frage, ob Is-Ought-Schlüsse &lt;strong&gt;wirklich&lt;/strong&gt; unmöglich sind – also unabhängig von semantischen Vorentscheidungen – ist damit rein gar nichts gewonnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Frage bleibt: &lt;strong&gt;Welche Sollsemantik ist angemessen?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und diese Frage wird nicht durch Formalismus beantwortet, sondern durch theoretische Überlegung, empirische Anschlussfähigkeit und kritische Prüfung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber das wäre vermutlich nicht lang genug für 30 Seiten gewesen.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;referenzen&#34;&gt;Referenzen
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Russell, Gillian (2023): &amp;ldquo;How to Prove Hume&amp;rsquo;s Law&amp;rdquo;. &lt;em&gt;Journal of Philosophical Logic&lt;/em&gt; (forthcoming). &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://philarchive.org/archive/RUSHTP-2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PhilArchive&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dieser Blogpost ist Teil meiner Arbeiten zum Sein-Sollen-Problem. Eine ausführlichere, akademisch-sachliche Behandlung findet sich in meinem kommenden Paper zur evolutionären Ethik im Rahmen des kritischen Rationalismus.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Mindeststandards für eine gelingende philosophische Diskussion</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/mindeststandards/</link>
        <pubDate>Sun, 11 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/mindeststandards/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;einleitung&#34;&gt;Einleitung
&lt;/h2&gt;&lt;div style=&#34;display:flex; gap:2rem; align-items:flex-start;&#34;&gt;

  &lt;div style=&#34;flex:1;&#34;&gt;
    

Philosophische Diskussion unterscheidet sich grundlegend von bloßem Meinungsaustausch, Ideologie oder weltanschaulichem Marketing. Sie zielt auf Wahrheitsfähigkeit und Erkenntnisgewinn. Wo bestimmte Mindeststandards fehlen, entsteht keine Philosophie, sondern Wunschdenken, Rhetorik oder Machtspiel.

Der folgende Text formuliert grundlegende Bedingungen, unter denen philosophische Diskussion überhaupt sinnvoll stattfinden kann. Diese Bedingungen sind keine inhaltlichen Dogmen, sondern methodische Voraussetzungen für alle Texte und Diskussionen auf dieser Website.


  &lt;/div&gt;

  &lt;div style=&#34;flex:1;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;http://localhost:1313/images/turmbau-zu-babel.png&#34;
         alt=&#34;Turmbau zu Babel&#34;
         style=&#34;max-width:100%; height:auto;&#34;&gt;
  &lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;grundbedingungen-philosophischer-diskussion&#34;&gt;Grundbedingungen philosophischer Diskussion
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;1-sache-statt-person&#34;&gt;1. Sache statt Person
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Philosophische Kritik richtet sich an Aussagen, Argumente und Begriffe – niemals an Personen. Psychologische Zuschreibungen, Motivunterstellungen oder moralische Bewertungen ersetzen kein Argument. Diese Trennung gehört zu den ältesten methodischen Einsichten der Philosophie und bildet eine Voraussetzung rationaler Auseinandersetzung&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-logik-als-fundament&#34;&gt;2. Logik als Fundament
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ohne elementare Logik gibt es keine Argumente. Der Satz vom Widerspruch gilt: Zwei einander widersprechende Aussagen über denselben Gegenstand im selben Sinn können nicht zugleich wahr sein. Argumente müssen nachvollziehbar, logisch strukturiert und prüfbar sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Führt eine Behauptung zu einem Widerspruch, ist sie oder sind ihre Prämissen falsch. Wer Widersprüche akzeptiert, verzichtet auf Begründbarkeit und verlässt den Rahmen rationaler Diskussion.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3-fehlerkultur-und-fallibilität&#34;&gt;3. Fehlerkultur und Fallibilität
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Werden Fehler aufgezeigt, gelten sie als Anlass zur Korrektur, nicht als persönlicher Angriff. Wer philosophisch argumentiert, akzeptiert die Möglichkeit des Irrtums und die Pflicht zur Revision eigener Positionen. Eine Diskussion ohne Fehlerkultur verkommt zur Verteidigung vorgefasster Meinungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grundlegende Fehlschlüsse sollten nach Hinweis nicht wiederholt werden: Strohmann-Argumente, Ad-hominem-Angriffe, Zirkelschlüsse, Kategorienfehler oder bloße Autoritätsberufungen. Wer denselben Fehler dauerhaft wiederholt, zeigt, dass es nicht um Erkenntnis geht&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;4-kritischer-rationalismus-als-methodische-basis&#34;&gt;4. Kritischer Rationalismus als methodische Basis
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Grundlage philosophischer Erkenntnis ist ein hypothetischer Realismus: Aussagen über die Welt beanspruchen Wahrheit, bleiben aber grundsätzlich fallibel. Erkenntnis entsteht durch Hypothesen, die der Kritik ausgesetzt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aussagen mit Wahrheitsanspruch müssen prinzipiell widerlegbar sein. Wo Falsifikation bewusst ausgeschlossen oder durch Immunisierungsstrategien ersetzt wird, entsteht Ideologie statt Philosophie&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;5-wahrheit-und-realismus&#34;&gt;5. Wahrheit und Realismus
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Für Aussagen mit Bezug auf die Wirklichkeit bildet die Korrespondenztheorie der Wahrheit die tragfähige Grundlage: Wahr ist, was mit der Wirklichkeit übereinstimmt; falsch ist, was ihr widerspricht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In formalen Bereichen wie Logik und Mathematik gilt strenge Konsistenz. Metaphysische Systeme müssen mit empirischen Erkenntnissen sowie mit dem übrigen gesicherten Wissen kompatibel sein. Modelle, die mit gut bestätigter Empirie oder ihrem eigenen formalen Rahmen kollidieren, sind revisionsbedürftig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Relativistische, nihilistische oder rein konsensbasierte Wahrheitskonzepte untergraben diese Grundlage und machen argumentative Philosophie unmöglich&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;6-sachkenntnis-und-fachliche-verantwortung&#34;&gt;6. Sachkenntnis und fachliche Verantwortung
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Philosophie verlangt kein akademisches Zertifikat, wohl aber ein Mindestmaß an begrifflichen Grundlagen: kritischer Rationalismus, Falsifikation, Immunisierungsstrategien, logischer Widerspruch, typische Fehlschlüsse und der Korrespondenzbegriff der Wahrheit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wer mit Fachbegriffen, Theorien oder Namen argumentiert, übernimmt Verantwortung für deren sachgerechte Verwendung. Wer mit spezialisierten Fachgebieten argumentiert – etwa Evolutionstheorie, Neurowissenschaften, Quantenphysik oder mathematischer Logik – muss sich so weit einarbeiten, dass die betreffenden Argumente verstanden werden. Begriffe oder Autoritäten zu zitieren, ohne sie verstanden zu haben, ist kein Argument, sondern ein rhetorisches Mittel.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;geltungsbereich-und-kritik&#34;&gt;Geltungsbereich und Kritik
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die genannten Standards bilden die stillschweigende Voraussetzung jeder Diskussion, die den Anspruch erhebt, Philosophie zu betreiben. Sie werden nicht in jedem Text neu verhandelt, sondern vorausgesetzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Standards selbst bleiben kritisierbar. Eine solche Kritik muss jedoch denselben Maßstäben genügen: Realismus, Wahrheitsfähigkeit, Logik, Falsifizierbarkeit, Sachkritik und argumentative Redlichkeit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nur unter diesen Bedingungen verdient philosophische Diskussion ihren Namen – und eröffnet die Möglichkeit wirklichen Erkenntnisgewinns statt eines babylonischen Stimmengewirrs.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;fußnoten&#34;&gt;Fußnoten
&lt;/h2&gt;&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Vgl. Aristoteles, &lt;em&gt;Topik&lt;/em&gt;; außerdem Arthur Schopenhauer, &lt;em&gt;Die Kunst, Recht zu behalten&lt;/em&gt; (als Negativkatalog rhetorischer Tricks).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Vgl. John Stuart Mill, &lt;em&gt;On Liberty&lt;/em&gt; (Diskussionsethik); außerdem Irving M. Copi, &lt;em&gt;Introduction to Logic&lt;/em&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Karl Popper, &lt;em&gt;Logik der Forschung&lt;/em&gt;; Hans Albert, &lt;em&gt;Traktat über kritische Vernunft&lt;/em&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Vgl. Popper, &lt;em&gt;Objektive Erkenntnis&lt;/em&gt;; außerdem Hilary Putnam, &lt;em&gt;Reason, Truth and History&lt;/em&gt; (kritisch zu Relativismus).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
